川普未再追殺，中国的經濟警報解除了嗎？《日經》：沒有，因為微軟、蘋果、惠普、亞馬遜、任天堂，都在準備撤離中国

大阪川習會6月29日落幕，震撼全球市場的中美貿易戰也出現轉圜餘地：雙方同意重啟貿易磋商，美方也暫緩加徵新關稅，連針對華為的禁令都可望一併解除。在川普暫緩追殺之下，中國經濟看似柳暗花明，但《日經亞洲評論》3日說國際大廠已被中美貿易戰嚇壞，包括亞馬遜、谷歌、微軟、蘋果、惠普、索尼、任天堂，都正在準備將產線撤離中國。

手機、筆電、智慧設備，都想離開中國

根據《日經亞洲評論》得到的情資，這波準備離開中國的科技大廠都是響噹噹的一線廠商，包括微軟、谷歌、亞馬遜、索尼、任天堂、華碩、宏基、聯想、惠普、戴爾、蘋果等等。《日經》特別強調，其中惠普與戴爾目前是全球出貨量第一與第三的電腦製造商，去年就生產了7千萬部筆電，兩者共吃下40%的全球市場。但這兩家企業正準備將中國工廠30%的產能，盡可能撤離到其他國家。

除了惠普與戴爾之外，包括微軟的XBox、索尼的PS4與任天堂的Switch等當紅電玩主機；谷歌、亞馬遜的智慧音箱；聯想、宏基、華碩的個人電腦；蘋果的iPhone，都在這波撤離潮之中。為什麼這些科技大廠都要從世界工廠撤走？《日經》分析，中美貿易惡戰讓這些廠商叫苦連天，就算川習同意暫時停火，而且暫緩加稅的對象正好包括了筆電與遊戲主機，但是科技大廠已經考慮離開中國，至少不要將大部分產能集中在此，免得日後又要被貿易戰的流彈所傷。

科技大廠產線往哪去？台灣與東南亞

《日經亞洲評論》說，多個消息來源表示，科技大廠目前撤離的狀況仍不明朗，但中國的勞動力日益短缺、製造成本又逐年墊高，也讓這些廠商認真思考其他可能性。像是惠普與戴爾正在思考，要將位於江蘇、上海與重慶的筆電移出中國，雖然這只佔兩家公司中國產能的30%左右，但若以數量來說，其實已經相當於對美出口的份額—其他在中國生產的科技消費產品，大多也都銷往美國。

如果真的將這些生產線移走，又要移到哪裡去呢？ 《日經》說包括台灣、越南、印尼、菲律賓都在備選名單上，而且這些科技大廠已開始在各地代工廠進行試産。消息人士表示，惠普最早可能在7到9月就會開始産線轉移；戴爾在越南、菲律賓、台灣等的的生産據點，也開始進行小規模試産，不過正式量産的時間尚未決定。至於亞馬遜正在評估越南、微軟考慮泰國與印尼、索尼與任天堂也正與合作廠商討論移出中國的可能性，蘋果則考慮將iPhone供應鏈的15至30％撤離中國。

世界工廠光環褪色，衝擊中國經濟

除了科技品牌大廠正在思考對策，負責代工眾多消費電子產品的鴻海、仁寶電腦、和碩等代工大廠，也正與品牌大廠討論最佳的選址策略。包括廣達、富士康、英業達等公司，也已將部分產線從中國轉移到台灣、墨西哥和捷克，避免額外關稅的負擔。根據中國工業和信息化部的資料，中國所生產的個人電腦約佔全球產量的90%，電子資訊製造業進出口總額一年可達1.35兆美元，就業人數達到千萬規模。如果科技大廠開始陸續撤離，肯定對中國經濟造成嚴重衝擊。

《日經亞洲評論》也向業界求證「準備將產線撤離中國」情資的真實性。包括宏基與華碩都表示目前的確正在評估可行性，戴爾電腦不予置評，但表示鼓勵中美政府繼續對話、也期盼雙方達成協議。但包括惠普、谷歌、微軟、索尼、任天堂、聯想與亞馬遜，均未針對《日經》的提問予以回覆。

如果真係搬撚哂既話 支那個春袋就黎扯爛

儍啦…支持全球廠商撤離祖國，你們洋人欺負我國太久了！

如果搬走哂真係支爆可期

唔好有期望先 但哩d消息有好過冇

其實已經爆緊
睇下佢撐到幾時

要轉起碼要幾年時間
暫時冇地方食得晒中國啲生產線，跨國貿易又有進出口、稅務問題

==================================
大家記得善用Blockchain 永久backup重要個人資料
【網絡安全】如何匿名免費咁放資料上Ethereum Blockchain測試網絡

等多幾年 東南亞就成功取代左中國D生產線
到時中國係國際上仲會唔會咁 囂張

如果Automation有突破，隨時係美國取代返中國

係咪可以全民大煉鋼2.0?

美國有Automation，失業工人可以轉去服務業
過完陣痛期可以繼續歌舞昇平

中國抄咗Automation，極大量失業人口湧現
中共含L都唔得掂

服務零售業⋯⋯都越黎越唔需要人啦

唔夠，要爆個一乾二淨